# Выделенные атрибуты
Все персонажи на старте назначют из всего своего списка атрибутов по 4 {+бонусных+} и по 4 {-штрафных-}.
На это накладываются следующие ограничения:
 - В каждой ветке характеристик должен быть хотя бы один {+бонусный+} атрибут
 - В каждой ветке характеристик должен быть хотя бы один {-штрафной-} атрибут

## Игровые эффекты выделенных атрибутов
### Бонусные броски
Когда игрок совершает бросок, в котором присутствует хотя бы один {+бонусный+} атрибут и отсутсвтуют {-штрафные-} атрибуты,
такой бросок считается бонусным, и он получает следующий эффект:
 - Если игрок выкинул меньше, чем число точек в {+бонусных+} атрибутах, которые он использовал, то оно приравниется к этому числу
 - Таким образом нельзя получить критический успех
 - Критические броски (как успехи, так и провалы) остаются неизменными

> **Пример:**
> Василий совершает пытается защититься от атаки щитом (бросок: Телосложение + Защита + Щит).
> У него три точки в Телосложении, три точки в Защите, помеченной как бонусная, и щит первого уровня - итого 7 кубов.
> На броске у него выпадает два успеха, и Василий приравнивает его к 3.

> **Пример:**
> Аня пытается устроить засаду на королевский конвой, и для этого ей надо кинуть тест Телосложение + Скрытность + Снаряжение.
> У неё третья бонусная Скрытность, второе бонусное Телосложение и отсутствует Снаряжение - итого 5 кубов.
> На броске выпадает 3 успеха, и Аня приравнивает эффект к 5.
> Несмотря на то, что с некоторой точки зрения это “5 из 5”, такой бросок не считается критическим успехом.

### Штрафные броски
Когда игрок совершает бросок, в котором присутствует хотя бы один {-штрафной-} атрибут,
такой бросок считается штрафным, и он получает следующий эффект:
 - Критический провал с таким навыком нельзя улучшить до <<Успех 1>> за использование Воли
 - Совсем нельзя

## Пассивные эффекты выделенных атрибутов
Все выделенные атрибуты, как {+бонусные+}, так и {-штрафные-}, накладывают на персонажа дополнительный пассивный эффект.
Все эффекты приведены в таблицах ниже:

#### Социальные атрибуты
|      АТРИБУТ     | БОНУСЫ                                                          | ШТРАФЫ                                              |
|:----------------:|-----------------------------------------------------------------|-----------------------------------------------------|
|     Внешность    | Розыск не может подняться до 4                                  | Розыск не может опуститься до 0                     |
|    Запугивание   | В *Запугивании* оружие выступает в роли преимущества            | Против *Страшных* оппонентов игрок всегда *Запуган* |
|     Лидерство    | Соратником может быть отряд                                     | Не может быть соратника                             |
|       Обман      | При *Финте* оружие или снаряжение выступает в роли преимущества | При торговле всегда тратит богатство                |
|    Провокация    | Максимальный уровень покупаемых вещей увеличен на 1             | Максимальный уровень покупаемых вещей уменьшен на 1 |
| Проницательность | Возможность успеть разрешить конфликт до его начала             | Прозопагнозия, не запоминает лица                   |

#### Ментальные атрибуты
|     АТРИБУТ    | БОНУСЫ                                        | ШТРАФЫ                                                  |
|:--------------:|-----------------------------------------------|---------------------------------------------------------|
| Внимательность | Описание сцены без траты хода                 | Не может выцеливать конкретных персонажей внутри отряда |
|    Культура    | Может делать переводы с незнакомых ему языков | Только родной язык (не умеет писать)                    |
|     Логика     | Эйдетическая память                           | Не умеет считать, путает лево и право и т.д.            |
|    Медицина    | Прицельные атаки работают против *Чудовищ*    | Не может *стабилизировать* персонажей                   |
|    Местность   | Открыта глобальная карта                      | Не может пополнять расходники самостоятельно            |
|     Ремесло    | +1 к уровню мастерской                        | -1 к уровню мастерской                                  |

#### Физические атрибуты
|    АТРИБУТ   | БОНУСЫ                                                               | ШТРАФЫ                                                  |
|:------------:|----------------------------------------------------------------------|---------------------------------------------------------|
|    Защита    | Оружие ближнего боя работает как преимущество против одиночных целей | Урон от магии, падений и гранат удвоен                  |
|   Ловкость   | Разрыв и сокращение дистанции не тратит действие                     | Перемещение всегда тратит действие                      |
|   Меткость   | Прицельая атака дальнего боя наносит ущерб                           | В дальнем бою получает удвоенный урон                   |
|   Нападение  | Прицельая атака ближнего боя наносит ущерб                           | В ближнем бою получает удвоенный урон                   |
|  Скрытность  | Можешь прятаться в союзном отряде                                    | Нет бонусов за скрытную атаку                           |
| Телосложение | Не требуется стабилизация                                            | Смерть через *Телосложение+Защита* мгновений после комы |

[*Источник*](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1TlRjg7fXjneBRmefEtfAPQFYPu11yCd62xnS5C8FBC0/edit#gid=1693442432)
